---
title: "جلسه ۱۴۴"
subtitle: "رمزنگاری"
description: "رمزنگاری"
date: "1397-02-24"
author: "مریم بهزادی"
categories:
    - "sessions"
summaryImage: "/img/posters/poster144.jpg"
readmore: true
---
[![نشست ۱۴۴ شیرازلاگ - رمزنگاری](/img/posters/poster144.jpg)](/img/posters/poster144.jpg)

صد و چهل و چهارمین نشست شیرازلاگ با موضوع رمزنگاری در دانشگاه شیراز و با ارائه محمد مهدی مهاجر برگزار شد. در این نشست آقای مهاجر ابتدا **تاریخچه** ای از رمزنگاری را بیان کردند. سپس به **وضعیت کنونی** این مبحث در دنیای تکنولوژی پرداختند و در ادامه پیش بینی هایی که برای **آینده** ی این موضوع انجام شده است را بیان کردند.

سرفصل هایی که در این نشست بیان شد عبارتند از:

* مفهوم رمزنگاری و کاربردهای آن
* تاریخچه رمزنگاری
* ارائه شش اصل اساسی در رمزنگاری توسط کرشهف
* معرفی اصل شانون به عنوان پدر نظریه اطلاعات
* رمزنگاری انیگما و داستان رمزگشایی آن توسط ارتش بریتانیا
* معرفی برخی از سیستم های رمزنگاری (رمز مسیری، رمز ریلی، جا به جایی ستونی)
* بررسی انواع حملات ممکن (حمله صرفا متن رمز شده، حمله جستجوی فراگیر، حمله آماری، حمله الگو، حمله متن ساده آشکار، حمله متن ساده انتخابی، حمله متن رمز انتخابی)
* معرفی الگوریتم های کلید عمومی
* بحث در رابطه با الگوریتم RSA، MD5، و SHA
* بحث در رابطه با SSL و نحوه نصب آن
* معرفی ابزارهای PGP، OpenPGP و همچنین GnuPG
* آینده رمزنگاری و پردازش کوانتومی
* تعریف فوتون و شیوه انتقال کیوبیت ها در سیستم

فایل های این ارائه را می توانید از 
[اینجا](https://gitlab.com/shirazlug/resources/tree/master/presentations/session_144) 
یا
[اینجا](https://www.slideshare.net/ShirazLUG/ss-97387794) 
دانلود کنید.